**宣城市**是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[安徽省下辖的](../Page/安徽省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于安徽省东南部。市境东临[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")，北接[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")，南依[黄山市](../Page/黄山市.md "wikilink")，西连[池州市](../Page/池州市.md "wikilink")，西北与[芜湖市](../Page/芜湖市.md "wikilink")、[马鞍山市相邻](../Page/马鞍山市.md "wikilink")，总面积1.23万平方公里，是安徽省的东南门户、[南京都市圈成员城市](../Page/南京都市圈.md "wikilink")、[皖江城市带承接产业转移示范区一翼](../Page/皖江城市带承接产业转移示范区.md "wikilink")。\[1\]

宣城市自[西汉设郡以来已有两千多年的历史](../Page/西汉.md "wikilink")，市辖区[宣州为多朝府治所在地](../Page/宣州.md "wikilink")。宣城从[唐代享盛誉](../Page/唐代.md "wikilink")，到[明清不衰](../Page/明清.md "wikilink")，是[江南地区的人文文化中心之一](../Page/江南.md "wikilink")，[宣纸因在此集散而得名](../Page/宣纸.md "wikilink")，为中国[文房四宝之乡](../Page/文房四宝.md "wikilink")。\[2\]

## 历史沿革

### 先秦至南北朝时期

宣城作为[江南地区的政治](../Page/江南地区.md "wikilink")、经济、文化中心，历史悠久。根据目前的考古发现，宣城地区内可证实的历史最早可追溯到[商](../Page/商.md "wikilink")[周时期](../Page/周.md "wikilink")，属于长江下游的[良渚文化扩张区](../Page/良渚文化.md "wikilink")。从[春秋时期开始](../Page/春秋时期.md "wikilink")，
[吴](../Page/吴国.md "wikilink")[越](../Page/越国.md "wikilink")[楚三国曾相继统治过宣城地区](../Page/楚国.md "wikilink")。\[3\]

[秦朝统实行](../Page/秦朝.md "wikilink")[郡县制](../Page/郡县制.md "wikilink")，宣城一带属[鄣郡地](../Page/鄣郡.md "wikilink")。[西汉元封二年](../Page/西汉.md "wikilink")（公元前109年），[丹阳郡郡治设在](../Page/丹阳郡.md "wikilink")[宛陵](../Page/宛陵县.md "wikilink")（今[宣州区](../Page/宣州区.md "wikilink")），并在宛陵置[宣城县](../Page/宣城县.md "wikilink")。[东汉废宣城县](../Page/东汉.md "wikilink")\[4\]，至迟至[桓帝时](../Page/汉桓帝.md "wikilink")，又复置宣城县\[5\]。汉末[建安年间](../Page/建安.md "wikilink")，分宛陵南乡置[宁国县](../Page/宁国县.md "wikilink")\[6\]。[三国](../Page/三国.md "wikilink")[吴时](../Page/东吴_\(三国\).md "wikilink")（221年），丹阳郡治迁至[建业](../Page/建业.md "wikilink")，吴景帝[孙休永安年间](../Page/孙休.md "wikilink")（258年-264年）分丹阳郡[溧水县以南地区新置](../Page/溧水县.md "wikilink")[故鄣郡](../Page/故鄣郡.md "wikilink")，宁国县属之，后永安末年郡废\[7\]\[8\]。吴五凤元年，丹阳郡治又自[芜湖徙宛陵](../Page/芜湖县.md "wikilink")\[9\]，至吴末不改\[10\]。[晋太康二年](../Page/西晋.md "wikilink")（公元281年）析丹阳郡置[宣城郡](../Page/宣城郡.md "wikilink")，治宛陵。自此，宣城一直作为州、郡一级政区存在。[东晋在今安徽](../Page/东晋.md "wikilink")[淮河以南侨置](../Page/淮河.md "wikilink")[豫州](../Page/豫州.md "wikilink")\[11\]，宣城郡豫州。[刘宋时](../Page/刘宋.md "wikilink")，[刘裕收复淮北](../Page/刘裕.md "wikilink")，于淮北立豫州，位于淮南的原豫州改称[南豫州](../Page/南豫州.md "wikilink")。[陈时析宣城郡侨置](../Page/南朝陈.md "wikilink")[陈留郡](../Page/陈留郡.md "wikilink")，治所在今[广德县后废](../Page/广德县.md "wikilink")。

### 隋唐至明清时期

[隋初废郡](../Page/隋朝.md "wikilink")，改南豫州为宣州，不久改州为郡，称宣城郡，大业三年（607年）改宛陵县曰宣城县。[唐初置宣州](../Page/唐朝.md "wikilink")，中间一度改称宣城郡，以后复称宣州。贞元三年（787年）分浙西道节度使所领十州为浙西、|浙东、宣歙三道节度使，宣歙道领宣、[歙](../Page/歙州.md "wikilink")、[池三州](../Page/池州_\(古代\).md "wikilink")，大顺二年（891年）改称[宁国节度使，至](../Page/宁国节度使.md "wikilink")[五代不变](../Page/五代十国.md "wikilink")。[南宋乾道二年](../Page/南宋.md "wikilink")（1166年），因[宋孝宗曾驻在](../Page/宋孝宗.md "wikilink")[宁国军辖区内](../Page/宁国军.md "wikilink")，为其[潜邸](../Page/潜邸.md "wikilink")，故将宣州改为[宁国府](../Page/宁国府.md "wikilink")。[元至元十四年](../Page/元朝.md "wikilink")（1277年）升宁国府为宁国路，至正十七年（1357年）[朱元璋改宁国路为宁国府](../Page/朱元璋.md "wikilink")，至正二十一年（1361年）改宁国府为宣城府，至正二十六年（1366年）改宣城府为宣州府。[吴元年](../Page/明朝.md "wikilink")（1367年）仍曰宁国府，县仍为府治。\[12\][清因之](../Page/清朝.md "wikilink")。

### 民国时期至今

[民国](../Page/民国.md "wikilink")[废府留县](../Page/废府留县.md "wikilink")，宣城县属安徽省，期间，宣城先后为第九和第六行政督察区。[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，1949年5月成立宣城专区。1952年1月，宣城专区撤销，辖县并入新成立的芜湖专区（1971年改称芜湖地区）。1980年2月，芜湖地区改名宣城地区。1982年4月，行署机关移驻宣城。2000年6月，中华人民共和国国务院批准撤销宣城地区、设立宣城市。2001年二月，宣城市正式挂牌成立\[13\]。

## 地理

### 地理位置

宣城市位于皖南山区和长江中下游平原的过渡地带。地势南高北低，地形以丘陵为主。所辖区域内，北部主要为平原，中部为丘陵岗地，南部为低山丘陵。黄山山脉自西南向西北深入本市，天目山脉从浙江西部延伸而来，清凉峰海拔1787.2米，为本市最高峰。[敬亭](../Page/敬亭山.md "wikilink")、柏视、水西、龙须四山峰峦叠翠；青弋江、水阳江两水相依。

### 气候

宣城气候属[亚热带季风气候类型](../Page/亚热带季风气候.md "wikilink")。具有以下特点\[14\]：

  - 季风明显，四季分明。本区地处中纬度地带，是季风气候最为明显的区域之一。由于受海陆热力性质差异的影响，夏季盛行来自海洋的偏南风，冬季盛行来自内陆的偏北风。夏季受热带海洋气团控制，天气高温多雨，冬季受欧亚大陆气团控制，天气寒冷少雨，雨量在年内分配很不均匀。受到季风的影响，本市一年中夏季最长，约121天；冬季次之，约102天；春季较短，约73天；秋季最短，只有约69天。春暖、夏热、秋爽、冬寒，四季分明。
  - 光温同步，雨热同季。日照与温度的年内变化趋向一致，降水集中在暖热季节，尤其是夏秋。
  - 气候湿润，雨量充沛。全区年平均温度为15．6℃，最热月平均28.1℃，最冷月平均2.7℃，气温年较差25.4℃，气候变化温和。干燥度在0.68～0.90之间，属湿润气候区。雨量丰沛，年降水量在1200～1500毫米之间，气候湿润温和，无霜期长达8个月。
  - 气候多样，气象灾害频繁。由于境内地形复杂，山体相对较大，气象要素随山体坡向、坡度呈现不同的分布类型和规律，从而构成立体气候景观。多种类型的地形气候和局部小气候，有利于农业多种经营，但是气象灾害也比较频繁，如因降水的时空分布不均而引起的局部地区山洪，大面积的旱涝；伴随着某些气象要素异常变化而出现的大风、暴雨、[冰雹](../Page/冰雹.md "wikilink")、冰粒等；因适宜的气候条件而诱发的农作物病虫害等。

### 水文

宣城地区河流湖泊主要属[长江流域](../Page/长江.md "wikilink")，仅[宁国市东南部的茅坦河流向](../Page/宁国市.md "wikilink")[钱塘江](../Page/钱塘江.md "wikilink")。境内有[青弋江](../Page/青弋江.md "wikilink")、[水阳江两大水系](../Page/水阳江.md "wikilink")，湖泊有[南漪湖及](../Page/南漪湖.md "wikilink")[固城湖的一部分](../Page/固城湖.md "wikilink")。其中，青弋江发源于[黄山北麓](../Page/黄山.md "wikilink")，自[泾县陈村入境](../Page/泾县.md "wikilink")，经泾县、[南陵县](../Page/南陵县.md "wikilink")、[宣州区](../Page/宣州区.md "wikilink")、[芜湖县](../Page/芜湖县.md "wikilink")，在[芜湖市入长江](../Page/芜湖市.md "wikilink")；水阳江发源于[天目山北麓](../Page/天目山.md "wikilink")[绩溪县境内](../Page/绩溪县.md "wikilink")，经[当涂县的姑溪河在金柱关人长江](../Page/当涂县.md "wikilink")；南漪湖位于宣州市和郎溪县北部圩区；固城湖界江苏省高淳县和本区宣州市之间\[15\]。

## 政治

在政治地位上，宣城市为安徽省下辖的[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")。宣城市人民政府驻在鳌峰中路49号。最高权力机关，市[人民代表大会驻在鳌峰中路](../Page/人民代表大会.md "wikilink")68号，即市政府对面。

### 现任领导

<table>
<caption>宣城市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党宣城市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
宣城市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/宣城市人民代表大会.md" title="wikilink">宣城市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/宣城市人民政府.md" title="wikilink">宣城市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议宣城市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
宣城市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/陶方启.md" title="wikilink">陶方启</a>[16]</p></td>
<td><p><a href="../Page/张冬云.md" title="wikilink">张冬云</a>[17]</p></td>
<td><p><a href="../Page/丁绍东.md" title="wikilink">丁绍东</a>[18]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/安徽省.md" title="wikilink">安徽省</a><a href="../Page/桐城市.md" title="wikilink">桐城市</a></p></td>
<td><p>安徽省<a href="../Page/含山县.md" title="wikilink">含山县</a></p></td>
<td><p>安徽省<a href="../Page/郎溪县.md" title="wikilink">郎溪县</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年7月</p></td>
<td><p>2018年7月</p></td>
<td><p>2016年9月</p></td>
<td><p>2016年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

现辖1个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、5个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")，代管1个[县级市](../Page/县级市.md "wikilink")。

  - 市辖区：[宣州区](../Page/宣州区.md "wikilink")
  - 县级市：[宁国市](../Page/宁国市.md "wikilink")
  - 县：[郎溪县](../Page/郎溪县.md "wikilink")、[广德县](../Page/广德县.md "wikilink")、[泾县](../Page/泾县.md "wikilink")、[绩溪县](../Page/绩溪县.md "wikilink")、[旌德县](../Page/旌德县.md "wikilink")

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>宣城市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[19]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>341800</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>341802</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>341821</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>341822</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>341823</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>341824</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>341825</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>341881</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 人口

<table>
<caption><strong>宣城市各区（县、市）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[20]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[21]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>宣城市</p></td>
<td><p>2532938</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>宣州区</p></td>
<td><p>772490</p></td>
<td><p>30.50</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>郎溪县</p></td>
<td><p>320627</p></td>
<td><p>12.66</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>广德县</p></td>
<td><p>487243</p></td>
<td><p>19.24</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>泾　县</p></td>
<td><p>299555</p></td>
<td><p>11.83</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>绩溪县</p></td>
<td><p>156127</p></td>
<td><p>6.16</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>旌德县</p></td>
<td><p>120039</p></td>
<td><p>4.74</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>宁国市</p></td>
<td><p>376857</p></td>
<td><p>14.88</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")253.29万人\[22\]，同[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，十年共减少12.57万人，下降4.73%，年平均下降0.48%。其中，男性人口为129.80万人，占51.25%；女性人口为123.49万人，占48.75%。总人口性别比（以女性为100）为105.11。0－14岁人口为36.90万人，占14.57%
；15－64岁人口为187.41万人，占73.99%；65岁及以上人口为28.97万人，占11.44%。

## 经济

[改革开放以来](../Page/改革开放.md "wikilink")，特别是2000年以来，宣城经济发展较快。根据宣城市统计局\[23\]的数据，宣城2010年地区生产总值为525.7亿元，比上年增长15.0%。其中，第一产业实现增加值88.5亿元，增长4.6%；第二产业实现增加值248.2亿元，增长23.3%；第三产业实现增加值189.0亿元，增长10.6%。按常住人口计算，人均生产总值为21028元。三次产业结构由上年的18.1：43.5：38.4变化为16.8：47.2：36.0，二三产业比重比上年提高1.3个百分点，工业化率由上年的34.5%提高到38.4%。

在2010年12月29日[中国共产党宣城市第二届委员会第八次全体会议上](../Page/中国共产党.md "wikilink")，宣城市政府这样评价宣城市在过去五年间（即“[十一五](../Page/十一五.md "wikilink")”时期）的发展成就：

随着经济的快速发展，宣城市人民生活水平也有了很大提高，但贫富差距就不断扩大。在[宣城市区内](../Page/宣州区.md "wikilink")，许多家庭都拥有至少一辆车，部分家庭则拥有两套甚至以上的住房。在市区中心，[商业](../Page/商业.md "wikilink")、[服务业较为发达](../Page/服务业.md "wikilink")，行人、车辆众多，主干道在高峰时段甚至会出现堵车现象。而在本市下属的农村，许多人依然贫困，一些人甚至住在破旧不堪的危房中。

### 农业

宣城由于属于亚热带季风气候，一年四季分明，雨热同期，雨量较为充沛，有利于农业生产。但由于宣城市的农业机械化水平比较低，这一优势并没有得到充分发挥。2010年，宣城粮食总产量134.5万吨，增长0.6%。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guogou_Plaza.JPG "fig:缩略图")

| 产品名称 | 产量（万吨） | 比上年增长（%） |
| ---- | ------ | -------- |
| 夏粮   | 22.4   | 3.5      |
|      |        |          |
| 油料   | 11.1   | \-9.9    |
|      |        |          |
| 烤烟   | 1.1    | 19.3     |
|      |        |          |
| 茶叶   | 2.5    | \-1.1    |
|      |        |          |
| 蔬菜   | 69.2   | 2.0      |
|      |        |          |
| 水果   | 21.1   | 3.4      |

**2010年宣城市主要农产品产量**\[24\]

2010年宣城完成造林面积10.29万亩，退耕还林面积2.14万亩，森林抚育经营19.75万亩，森林覆盖率达55.0%，比上年提高0.1个百分点。全年肉类总产量19.8万吨，比上年增长0.5%。禽蛋产量4.7万吨，增长2.7%。奶类产量1000吨，增长2.0%。全年水产品产量
9.8万吨，增长4.1%。全年新增有效灌溉面积1.1千公顷，新增节水灌溉面积0.34千公顷。年末农业机械总动力207.4万千瓦，比上年增长4.9％；农用拖拉机达到5.4万台，下降0.8%，联合收割机达到3342台，增长3.3%。

### 工业和建筑业

宣城市的工业基础薄弱，长期积累下来的一些工业基础也在[抗日战争中损失殆尽](../Page/抗日战争.md "wikilink")。建国后，宣城工业发展起步较晚，但速度较快。2010年，宣城市工业总产值首次突破1千亿元人民币大关，其中，[重工业实现增加值](../Page/重工业.md "wikilink")218.7亿元，同比增长28.2%，[轻工业实现增加值](../Page/轻工业.md "wikilink")70.0亿元，增长29.4%\[25\]。虽增幅明显，但政府在注重发展工业的同时却忽视了对环境的保护，导致全市空气质量下降，河流受到不同程度污染\[26\]。

2010年，全市“规模以上工业企业”实现主营业务收入963.1亿元，比上年增长49.6%；实现利润总额46.8亿元，比上年增长98.6%；产成品库存38.5亿元，比上年增长9.4%。全市规模以上工业经济综合效益指数达245.73，比上年提高55.75个点，为本市工业经济效益综合指数的历史最高水平\[27\]。

主要工业产品产量中，橡胶零件及附件增长108.1%，塑料制品增长67.9%，精制茶增长68.8%，发电量增长167.1%，机动车（汽车）零配件增长40.6%，钢材增长85.7%，铜材增长19.4%，铝材增长29.4%。

宣城市的建筑业，尤其是房地产业近年增长较快。2010年该市全社会建筑业增加值46.4亿元，比上年增长11.3%。三级及以上建筑企业完成房屋建筑面积718.5万平方米，比上年增长17.4%；竣工面积312.8万平方米，比上年增长4.7%\[28\]。批评者认为，房地产业的高速发展引发了投机炒房活动，使该市房价过快上涨。

### 商业

## 方言

宣城原本方言为[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")[宣州片](../Page/宣州片.md "wikilink")[宣州小片](../Page/宣州小片.md "wikilink")，但是由于对外交流和[江淮官话区移民导致宣城的对外的方言变成了](../Page/江淮官话.md "wikilink")[江淮官话](../Page/江淮官话.md "wikilink")，只有部分家庭内部方言依然为[吴语](../Page/吴语.md "wikilink")。

## 物产

宣城物产丰饶。南湖[银鱼](../Page/银鱼.md "wikilink")、水阳[河蟹](../Page/河蟹.md "wikilink")、水东[蜜枣](../Page/蜜枣.md "wikilink")、广德[毛竹板栗](../Page/毛竹板栗.md "wikilink")、宁国[山核桃](../Page/山核桃.md "wikilink")，以及以敬亭绿雪、涌溪火青为首的[绿茶系列](../Page/绿茶.md "wikilink")，皆属地方土特名产，而其中尤以[宣纸](../Page/宣纸.md "wikilink")、[宣笔](../Page/宣笔.md "wikilink")、旌德三麻、绩溪蚕丝、[徽墨](../Page/徽墨.md "wikilink")、唐代“宣州红线宣纸毯”、宋代“宣城诸葛笔”、明代“宣城[木瓜](../Page/木瓜.md "wikilink")”、“宣城雪梨”扬名华夏。如今“水东琥珀枣”、“敬亭绿雪茶”、“郎溪瑞草魁”、“宁国黄花云尖”、“泾县红星宣纸”、“绩溪梅花白厂丝”，在国内外均有一定名气。2004年宣城被授予“中国文房四宝之乡”称号。宁国授予“中国山核桃之乡”、“中国元竹之乡”称号。

## 名胜

  - [謝朓樓](../Page/謝朓樓.md "wikilink")
  - [敬亭山国家森林公园](../Page/敬亭山国家森林公园.md "wikilink")
  - [太极洞为](../Page/太极洞.md "wikilink")[国家重点风景名胜区](../Page/国家重点风景名胜区.md "wikilink")，位于该市东部的[广德县](../Page/广德县.md "wikilink")。

## 教育

  - [合肥工业大学宣城校区](http://xc.hfut.edu.cn/)

<!-- end list -->

  - [宣城职业技术学院](http://www.xcvtc.edu.cn)

<!-- end list -->

  - [安徽省宣城中学](http://www.xczx.net.cn)

<!-- end list -->

  - [宣城市第二中学](https://web.archive.org/web/20101210230508/http://www.xc2z.net/)

<!-- end list -->

  - [宣城市第六中学](http://www.xc6z.net/)

## 友好城市

  - [Flag_of_Japan.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_Japan.svg "fig:Flag_of_Japan.svg")
    [四國中央市](../Page/四國中央市.md "wikilink")（[日本](../Page/日本.md "wikilink")）

## 参考文献

{{-}}

[Category:安徽地级市](../Category/安徽地级市.md "wikilink")
[宣城](../Category/宣城.md "wikilink")
[皖](../Category/中国小城市.md "wikilink")
[Category:国家园林城市](../Category/国家园林城市.md "wikilink")
[5](../Category/全国文明城市.md "wikilink")

1.

2.  [新华网
    “中国文房四宝之乡”感受徽风皖韵](http://www.ah.xinhua.org/news/2011-10/04/content_23827892.htm)


3.

4.  《后汉书·郡国志》丹阳郡较《汉书·地理志》比统县少宣城一县。

5.  李晓杰《东汉政区地理》：p.223-224.

6.  陈健梅《孙吴政区地理研究》：p.50.

7.  《太平寰宇记》卷103.

8.  陈健梅《孙吴政区地理研究》：p.50.

9.  黄武元年，自建业迁至芜湖。

10. 陈健梅《孙吴政区地理研究》：p.50.

11. 淮河以北不属东晋。

12. <http://chgis.hmdc.harvard.edu/v3_src_note.php?ntid=41303>

13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.
25.
26.

27.
28.